\subsection{Autômatos de Pilha}
\label{mcc:pda}
A grande vantagem dos autômatos de pilha (AP) quando comparados com os AF's é
que além dos estados, os autômatos de pilha possuem uma memória em formato de
pilha, é possível armazenar infinitas informações, porém só é possível acessar
a última informação armazenada.

\begin{figure}[ht] % ’ht’ tells LaTeX to place the figure ’here’ or at the top of the page
    \centering % centers the figure
    \begin{tikzpicture}[->, >=stealth, node distance=2.5cm, every state/.style={thick, fill=gray!10},initial text=$ $]
       \node[state, initial] (0) {$\ket{q_0}$};
        \node[state, right of=0] (1) {$\ket{q_1}$};
        \node[state, right of=1] (2) {$\ket{q_2}$};
        \node[state,accepting, below right of=1] (3) {$\ket{q_3}$};
        \draw%[text width=1cm,align=center]
            (0) edge[bend left, above] node
                {$\varepsilon,\varepsilon\rightarrow$ \$} (1)
            (1) edge[loop above] node[text width=1.4cm,align=center]
                {b,a$\rightarrow\varepsilon$\\
                 a,a$\rightarrow$ aa\\
                 a,\$$\rightarrow$ a\$\\
                } (1)
            (1) edge[bend left, above] node
                {b,\$$\rightarrow$b\$} (2)
            (1) edge[bend right, left] node
                {$\varepsilon$,\$$\rightarrow\varepsilon$} (3)
            (2) edge[loop above] node[text width=1.4cm,align=center]
                {a,b$\rightarrow\varepsilon$\\
                 b,b$\rightarrow$ bb\\
                 b,\$$\rightarrow$ b\$\\
                } (2)
            (2) edge[bend left, below] node
                {a,\$$\rightarrow$a\$} (1)
            (2) edge[bend left, right] node
                {$\varepsilon$,\$$\rightarrow\varepsilon$} (3);
    \end{tikzpicture}
    \caption{Autômato que reconhece palavras com a mesma quantidade de $a$'s e $b$'s.}
    \label{fig:ap:diagrama:aigb}
\end{figure}

A diferença de um AF e de um AP é a função transição. Em
\cref{fig:ap:diagrama:aigb}, as transições além de terem a informação do
símbolo de entrada, possuem também o estado da memória como parte do gatilho.

\begin{figure}[ht] % ’ht’ tells LaTeX to place the figure ’here’ or at the top of the page
    \centering % centers the figure
    \begin{tikzpicture}[->, >=stealth, node distance=2.5cm, every state/.style={thick, fill=gray!10},initial text=$ $]
        \node[state, right of=0] (1) {$\ket{q_1}$};
        \node[state, right of=1] (2) {$\ket{q_2}$};
        \draw%[text width=1cm,align=center]
            (1) edge[bend left, above] node
                {b,\$$\rightarrow$b\$} (2);
    \end{tikzpicture}
    \caption{Transição de $\ket{q_1}$ para $\ket{q_2}$ do autômato da \cref{fig:ap:diagrama:aigb}.}
    \label{fig:ap:diagrama:aigb:part1}
\end{figure}

Tomando por exemplo a transição de $\ket{q_1}$ para $\ket{q_2}$ na
\cref{fig:ap:diagrama:aigb:part1}.  O $b$ antes da vírgula é símbolo lido da
palavra de entrada; após a vírgula temos as informações com relação a
manutenção da pilha: antes da seta temos o símbolo que esperamos que esteja na
pilha para fazer a transição, ou seja, agora o gatilho não depende só do estado
e símbolo da entrada, mas também do símbolo lido da pilha; após a seta temos a
alteração que ocorrerá na pilha. Portanto esta transição específica que estando
no estado $\ket{q_1}$, lendo $b$ da palavra de entrada e lendo '\$' da pilha, o
estado do AP é alterado para $\ket{q_2}$ e um $b$ é adicionado ao topo da
pilha.

O símbolo $\varepsilon$ representa a palavra vazia, que é contido infinitas
vezes entre quaisquer 2 caracteres. Quando antes da vírgula, representa que a
entrada não será lida para efetuar esta transição. Quando na seção de
manutenção da pilha, pode significar duas coisas, que o símbolo antes da seta
será desempilhado, como em $a,b\rightarrow\varepsilon$ ou que a pilha não será
lida, como em $\varepsilon,\varepsilon\rightarrow$\$.
Entre as várias versões, este modelo termina sua execução ao atingir um estado
final, ler todos os caracteres da entrada e não possuir nada na pilha. Para
tal, utilizamos o símbolo $\$|\$\notin \Sigma$ como o fundo de pilha. Sempre que
é possível ler \$ sabemos que este é o único caractere na pilha.

Quando o AP da \cref{fig:ap:diagrama:aigb} recebe uma entrada ele processa esse
valor e, como um AF, tem como saída aceita ou rejeita. Ele inicia seu
processamento em $\ket{q_0}$, seu estado inicial, computando um símbolo de cada
vez até o final da entrada. Para cada símbolo, o próximo estado é obtido com
base no símbolo lido da entrada, no símbolo lido do topo da pilha e no estado
atual. Ao processar toda a palavra, ela é dita aceita por $M_0$ se $M_0$
estiver num estado final com a pilha vazia, e é dita rejeitada por $M_0$ caso
contrário.

\subsubsection*{Computação}
Ao receber $ababba$ como entrada o processamento é o seguinte:
\begin{enumerate}
   \item Inicia no estado $\ket{q_0}$;
   \item Não lê a entrada, escreve '\$' na pilha e transita de $\ket{q_0}$ para
       $\ket{q_1}$;
   \item Lê $a$ na entrada, lê um $\$$ na pilha, portanto, empilha um $a$ e
       transita de $\ket{q_1}$ para $\ket{q_1}$;
   \item Lê $b$ na entrada, lê um $a$ na pilha, portanto, desempilha um $a$ e
       transita de $\ket{q_1}$ para $\ket{q_1}$;
   \item Lê $a$ na entrada, lê um $\$$ na pilha, portanto, empilha um $a$ e
       transita de $\ket{q_1}$ para $\ket{q_1}$;
   \item Lê $b$ na entrada, lê um $a$ na pilha, portanto, desempilha um $a$ e
       transita de $\ket{q_1}$ para $\ket{q_1}$;
   \item Lê $b$ na entrada, lê um $\$$ na pilha, portanto, empilha um $b$ e
       transita de $\ket{q_1}$ para $\ket{q_2}$;
   \item Lê $a$ na entrada, lê um $b$ na pilha, portanto, desempilha um $b$ e
       transita de $\ket{q_2}$ para $\ket{q_2}$;
   \item Não lê a entrada, lê um $\$$ na pilha, portanto desempilha um $\$$ e
       transita de $\ket{q_2}$ para $\ket{q_3}$;
    \item Não há mais entrada, a pilha está vazia, e o estado atual é final,
        portanto $ababba$ é aceita.
\end{enumerate}

Uma forma um pouco mais completa de representar está computação seria através
de uma árvore, como exemplo, a computação de $aba$ (\cref{fig:ap:comp:aigb}).

Aqui podemos ver os momentos em que, não deterministicamente, a máquina toma
mais de uma decisão. É importante notar que, para um AP aceitar uma palavra
pelo menos um dos ramos da sua árvore de computação precisa aceitar a palavra.
E que para rejeitar, todos os ramos precisam rejeitar. Também é possível notar
que com o não determinismo, parte da computação ocorre em paralelo, o que faz
com que o tempo de computação seja linear com relação ao tamanho da palavra.

\begin{figure}[ht] % ’ht’ tells LaTeX to place the figure ’here’ or at the top of the page
    \centering % centers the figure
    \begin{tikzpicture}[->, >=stealth, node distance=1.5cm, every state/.style={thick, fill=gray!10},initial text=$ $]
       \node[initial] (q0abae) {$\ket{q_0}$,aba,$\varepsilon$};
        \node[below of=q0abae] (q1abas) {$\ket{q_1}$,aba,\$};
        \node[below right of=q1abas] (q3abae) {$\ket{q_3}$,aba,$\varepsilon$};
        \node[below of=q3abae] (x1) {X};
        \node[below left of=q1abas] (q1baas) {$\ket{q_1}$,ba,a\$};
        \node[below of=q1baas] (q1as) {$\ket{q_1}$,a,\$};
        \node[below right of=q1as] (q3as) {$\ket{q_3}$,a,\$};
        \node[below of=q3as] (x2) {X};
        \node[below left of=q1as] (q1eas) {$\ket{q_1}$,$\varepsilon$,a\$};
        \node[below of=q1eas] (x3) {X};
        \node[left] at (-3.5,-3.5) {Tempo};
        \draw%[text width=1cm,align=center]
            (q0abae) edge[right] node {$\varepsilon$} (q1abas)
            (q1abas) edge[right] node {$\varepsilon$} (q3abae)
            (q3abae) edge[left] node {} (x1)
            (q1abas) edge[left] node {a} (q1baas)
            (q1baas) edge[right] node {b} (q1as)
            (q1as) edge[right] node {$\varepsilon$} (q3as)
            (q3as) edge[left] node {} (x2)
            (q1as) edge[left] node {a} (q1eas)
            (q1eas) edge[right] node {} (x3);
        \draw [->] (-3.5,0) -- (-3.5,-7);
    \end{tikzpicture}
    \caption{Autômato $M_0$ reconhece palavras com a mesma quantidade de $a$'s e $b$s.}
    \label{fig:ap:comp:aigb}
\end{figure}

Na árvore cada nodo tem as informações do estado atual, a entrada restante e a
pilha. As setas entre os nodos indicam o que foi lido da entrada. O $X$ indica
que aquele ramo da computação gerou erro.

\subsubsection*{Definição Formal}
\begin{ddef}
   Um autômato de pilha é dado pela sêxtupla $M = (Q,\Sigma,\Gamma,\delta,\ket{q_0},F)$:
   \begin{description}
        \item[$Q$] é o conjunto finito dos estados;
        \item[$\Sigma$] é o conjunto finito do alfabeto de entrada;
        \item[$\Gamma$] é o conjunto finito do alfabeto de pilha;
        \item[$\delta$]$:Q\times\Sigma_\varepsilon\times\Gamma_\varepsilon
            \rightarrow P(Q\times\Gamma_\varepsilon)$ é a função transição;
        \item[$\ket{q_0}$] $\in Q$ é o estado inicial do autômato;
        \item[$F$] $\subseteq Q$ é o conjunto de estados finais.
   \end{description}
\end{ddef}
Aqui é necessário que haja transições por $\varepsilon$ para obter todo o poder
computacional de um AP (já que um AP determinístico reconhece um subconjunto do
que é reconhecido por AP não determinístico \cite{sipse2012introduction}) e
portanto temos: $\Sigma_\varepsilon = \Sigma \cup \{\varepsilon\}$, e como dito
anteriormente, $\varepsilon$ é utilizado na manutenção da pilha, e para isso
temos $\Gamma_\varepsilon = \Gamma \cup \{\varepsilon\}$.

A função transição agora tem como gatilho o estado atual, a leitura da
entrada(adicionado $\varepsilon$) e a leitura da pilha(adicionado
$\varepsilon$) e possui como saída um conjunto de estados e ações de manutenção
na pilha.

\subsubsection*{Número de a's maior que número de b's}
Com poucas alterações no AP da \cref{fig:ap:diagrama:aigb} podemos obter um
autômato para reconhecer quando o número de $a$'s é maior que o número de $b$'s:
\begin{figure}[h] % ’ht’ tells LaTeX to place the figure ’here’ or at the top of the page
    \centering % centers the figure
    \begin{tikzpicture}[->, >=stealth, node distance=2.5cm, every state/.style={thick, fill=gray!10},initial text=$ $]
       \node[state, initial] (0) {$\ket{q_0}$};
        \node[state, right of=0] (1) {$\ket{q_1}$};
        \node[state, right of=1] (2) {$\ket{q_2}$};
        \node[state, accepting, below right of=1] (3) {$\ket{q_3}$};
        \draw%[text width=1cm,align=center]
            (0) edge[bend left, above] node
                {$\varepsilon,\varepsilon\rightarrow$ \$} (1)
            (1) edge[loop above] node[text width=1.4cm,align=center]
                {b,a$\rightarrow\varepsilon$\\
                 a,a$\rightarrow$ aa\\
                 a,\$$\rightarrow$ a\$\\
                } (1)
            (1) edge[bend left, above] node
                {b,\$$\rightarrow$b\$} (2)
            (1) edge[bend right, left] node
                {$\varepsilon$,a$\rightarrow\varepsilon$} (3)
            (2) edge[loop above] node[text width=1.4cm,align=center]
                {a,b$\rightarrow\varepsilon$\\
                 b,b$\rightarrow$ bb\\
                 b,\$$\rightarrow$ b\$\\
                } (2)
            (2) edge[bend left, below] node[text width=1.4cm,align=center]
                {a,\$$\rightarrow$a\$
                } (1)
            (3) edge[loop right] node[text width=1.4cm,align=center]
                {$\varepsilon$,a$\rightarrow\varepsilon$\\
                 $\varepsilon$,\$$\rightarrow\varepsilon$\\
                } (3);
    \end{tikzpicture}
    \caption{Autômato que reconhece palavras com maior quantidade de $a$'s que '$b$'s.}
    \label{fig:ap:diagrama:agtb}
\end{figure}

No AP da \cref{fig:ap:diagrama:agtb} a contagem de a's é empilhada e para ir ao
estado final é necessário que haja algum $a$ na pilha, ou seja, até o momento
foram vistos mais $a$'s que $b$'s, em seguida a pilha é esvaziada.

De maneira equivalente é possível construir um AP para reconhecer um número
maior de $b$'s do que $a$'s (\cref{fig:ap:diagrama:alsb}).

\begin{figure}[h] % ’ht’ tells LaTeX to place the figure ’here’ or at the top of the page
    \centering % centers the figure
    \begin{tikzpicture}[->, >=stealth, node distance=2.5cm, every state/.style={thick, fill=gray!10},initial text=$ $]
       \node[state, initial] (0) {$\ket{q_0}$};
        \node[state, right of=0] (1) {$\ket{q_1}$};
        \node[state, right of=1] (2) {$\ket{q_2}$};
        \node[state, accepting, below right of=1] (3) {$\ket{q_3}$};
        \draw%[text width=1cm,align=center]
            (0) edge[bend left, above] node
                {$\varepsilon,\varepsilon\rightarrow$ \$} (1)
            (1) edge[loop above] node[text width=1.4cm,align=center]
                {b,a$\rightarrow\varepsilon$\\
                 a,a$\rightarrow$ aa\\
                 a,\$$\rightarrow$ a\$\\
                } (1)
            (1) edge[bend left, above] node
                {b,\$$\rightarrow$b\$} (2)
            (2) edge[loop above] node[text width=1.4cm,align=center]
                {a,b$\rightarrow\varepsilon$\\
                 b,b$\rightarrow$ bb\\
                 b,\$$\rightarrow$ b\$\\
                } (2)
            (2) edge[bend left, below] node[text width=1.4cm,align=center]
                {a,\$$\rightarrow$a\$
                } (1)
            (2) edge[bend left, right] node
                {$\varepsilon$,b$\rightarrow\varepsilon$} (3)
            (3) edge[loop right] node[text width=1.4cm,align=center]
                {$\varepsilon$,b$\rightarrow\varepsilon$\\
                 $\varepsilon$,\$$\rightarrow\varepsilon$\\
                } (3);
    \end{tikzpicture}
    \caption{Autômato que reconhece palavras com quantidade de $a$'s menor que de $b$'s.}
    \label{fig:ap:diagrama:alsb}
\end{figure}

Podemos também construir um AP para reconhecer um número diferente de $a$'s e
$b$'s (\cref{fig:ap:diagrama:adifb}).

\begin{figure}[h] % ’ht’ tells LaTeX to place the figure ’here’ or at the top of the page
    \centering % centers the figure
    \begin{tikzpicture}[->, >=stealth, node distance=2.5cm, every state/.style={thick, fill=gray!10},initial text=$ $]
       \node[state, initial] (0) {$\ket{q_0}$};
        \node[state, right of=0] (1) {$\ket{q_1}$};
        \node[state, right of=1] (2) {$\ket{q_2}$};
        \node[state, accepting, below right of=1] (3) {$\ket{q_3}$};
        \draw%[text width=1cm,align=center]
            (0) edge[bend left, above] node
                {$\varepsilon,\varepsilon\rightarrow$ \$} (1)
            (1) edge[loop above] node[text width=1.4cm,align=center]
                {b,a$\rightarrow\varepsilon$\\
                 a,a$\rightarrow$ aa\\
                 a,\$$\rightarrow$ a\$\\
                } (1)
            (1) edge[bend left, above] node
                {b,\$$\rightarrow$b\$} (2)
            (1) edge[bend right, left] node
                {$\varepsilon$,a$\rightarrow\varepsilon$} (3)
            (2) edge[loop above] node[text width=1.4cm,align=center]
                {a,b$\rightarrow\varepsilon$\\
                 b,b$\rightarrow$ bb\\
                 b,\$$\rightarrow$ b\$\\
                } (2)
            (2) edge[bend left, below] node[text width=1.4cm,align=center]
                {a,\$$\rightarrow$a\$
                } (1)
            (2) edge[bend left, right] node
                {$\varepsilon$,b$\rightarrow\varepsilon$} (3)
            (3) edge[loop below] node[text width=1.4cm,align=center]
                {$\varepsilon$,a$\rightarrow\varepsilon$\\
                 $\varepsilon$,b$\rightarrow\varepsilon$\\
                 $\varepsilon$,\$$\rightarrow\varepsilon$\\
                } (3);
    \end{tikzpicture}
    \caption{Autômato que reconhece palavras com quantidade diferente de $a$'s e $b$'s.}
    \label{fig:ap:diagrama:adifb}
\end{figure}
